**戚本禹**（），[山东](../Page/山东.md "wikilink")[威海人](../Page/威海.md "wikilink")。1949年加入[中国共产党](../Page/中国共产党.md "wikilink")，曾任[中共中央办公厅](../Page/中共中央办公厅.md "wikilink")[信访科科长](../Page/信访.md "wikilink")，《[紅旗](../Page/紅旗_\(雜誌\).md "wikilink")》杂志副总编辑，[中央文革小组成员](../Page/中央文革小组.md "wikilink")、中央办公厅秘书局副局长、中共中央办公厅代主任。

## 生平

1931年5月8日出生于山东威海，1942年迁居上海，1949年加入中国共产党。入党不久被选入[中南海做机要工作](../Page/中南海.md "wikilink")。1958年3月，中共中央机关开始[整风运动](../Page/百花運動.md "wikilink")，[林克](../Page/林克.md "wikilink")、戚本禹等八个年轻干部向上级反映中央政治秘书室存在的一些问题，引起了当时中央办公厅和中央政治秘书室领导人的不满。因当时[反右运动已经明朗化](../Page/反右运动.md "wikilink")，他们借反右运动批判这八个年轻干部，称他们“反党”。[毛泽东得知此事](../Page/毛泽东.md "wikilink")，解救了戚本禹等八人，将他们比作[唐朝的](../Page/唐朝.md "wikilink")“[八司马](../Page/二王八司马.md "wikilink")”。

1962年毛泽东在中南海散步时偶遇戚本禹，戚本禹向毛泽东直言受冤，毛泽东随即让秘书[田家英进行调查](../Page/田家英.md "wikilink")。戚本禹得知毛泽东爱读史书，就开始关注历史书籍。1965年12月8日在《红旗》杂志第十三期发表《为革命而研究历史》，批评[翦伯赞提出的既要重视阶级观点又要注意](../Page/翦伯赞.md "wikilink")[历史主义的意见](../Page/历史主义.md "wikilink")，是“超阶级”、“纯客观”的[资产阶级观点](../Page/资产阶级.md "wikilink")。受到毛泽东称赞：“现在的权威是谁？是[姚文元](../Page/姚文元.md "wikilink")、戚本禹、[尹达](../Page/尹达.md "wikilink")……要年纪小的、学问少的、立场稳的、有政治经验的坚定的人来接班。”戚本禹关于[太平天国](../Page/太平天国.md "wikilink")[李秀成的论文](../Page/李秀成.md "wikilink")，也受到毛泽东的高度赞誉，并且引起当时史学界的相当重视。

1966年后任《红旗》杂志副总编辑、中共中央办公厅代主任。[田家英被罢免后](../Page/田家英.md "wikilink")，戚本禹取而代之，接任中共中央办公厅政治秘书室主任，4月政治秘书室归并中央办公厅秘书局，戚本禹任副局长。戚本禹是[1966年5月中共中央政治局扩大会议通过的](../Page/1966年5月中共中央政治局扩大会议.md "wikilink")《[五·一六通知](../Page/五·一六通知.md "wikilink")》（被视为文革发起的标志）的起草人之一\[1\]。在《红旗》杂志1966年第7期发表《评〈前线〉、〈[北京日报](../Page/北京日报.md "wikilink")〉的资产阶级立场》。5月28日，中共中央设立[中央文化革命小组](../Page/中央文化革命小组.md "wikilink")，戚本禹成为成员之一，名列[穆欣](../Page/穆欣.md "wikilink")、[姚文元之前](../Page/姚文元.md "wikilink")。

1967年3月30日在《红旗》杂志第5期发表《爱国主义还是卖国主义？——评历史影片〈[清宫秘史](../Page/清宫秘史.md "wikilink")〉》。4月1日，《[人民日报](../Page/人民日报.md "wikilink")》全文刊登。对[刘少奇公开的不点名批判从此开始](../Page/刘少奇.md "wikilink")。

1967年4月14日，宣布[遇罗克所写](../Page/遇罗克.md "wikilink")《[出身论](../Page/出身论.md "wikilink")》是大毒草。

1967年7月20日，[七·二〇事件发生](../Page/七·二〇事件.md "wikilink")。[周恩来开始向毛泽东进言解决](../Page/周恩来.md "wikilink")“[王力](../Page/王力_\(政治人物\).md "wikilink")、[关锋](../Page/关锋.md "wikilink")、戚本禹”的问题。8月，王力、关锋被隔离审查。1968年1月14日，戚本禹被中央宣布“请假检讨”，被送到[秦城监狱](../Page/秦城监狱.md "wikilink")。1980年7月14日被北京市公安局依法逮捕。1983年11月2日北京市中级人民法院以[反革命宣传煽动罪](../Page/反革命宣传煽动罪.md "wikilink")、[诬告陷害罪](../Page/诬告陷害罪.md "wikilink")、[聚众打砸抢罪判处](../Page/聚众打砸抢罪.md "wikilink")[有期徒刑](../Page/有期徒刑.md "wikilink")18年，[剥夺政治权利](../Page/剥夺政治权利.md "wikilink")4年。

1986年出狱后在[上海图书馆收藏部当图书管理员](../Page/上海图书馆.md "wikilink")，至1990年代初退休。育有二子一女。再婚后与妻子居住在上海浦东。与人合作的《大人物的变态心理》由[吉林省](../Page/吉林省.md "wikilink")[时代文艺出版社出版后](../Page/时代文艺出版社.md "wikilink")，曾引起一阵风波（因疏漏在版权页署上了他的名字）。曾与[关锋等人编辑二百余万字九大卷](../Page/关锋.md "wikilink")《[中华易学大辞典](../Page/中华易学大辞典.md "wikilink")》，并研究[中华民国第一任内阁总理](../Page/中华民国.md "wikilink")[唐绍仪](../Page/唐绍仪.md "wikilink")，为[真禅法师等人的著书作序](../Page/真禅法师.md "wikilink")。退休后除继续钻研学问、应邀讲学外，曾涉足商海。1996年明报月刊发表了对戚本禹的访谈《御笔痛批御医》，戚本禹在其中批判了[李志绥的](../Page/李志绥.md "wikilink")《[毛泽东私人医生回忆录](../Page/毛泽东私人医生回忆录.md "wikilink")》。

2014年接受香港《明报》采访，称习近平“做不到毛泽东，能赶超普京也行”\[2\]。[张宏良则称他拜访戚本禹时](../Page/张宏良.md "wikilink")，戚本禹“指着在场的几个同志说，你们的任务就是支持张宏良，张宏良的任务就是支持习近平顺利上位。”\[3\]

2016年4月20日，戚本禹因[胃癌在](../Page/胃癌.md "wikilink")[上海](../Page/上海.md "wikilink")[去世](../Page/去世.md "wikilink")。\[4\]
同月，其回忆录《[戚本禹回忆录](../Page/戚本禹回忆录.md "wikilink")》在香港出版。

## 作品

著作：

  - 《[戚本禹回忆录](../Page/戚本禹回忆录.md "wikilink")》，[中国文革历史出版社](../Page/中国文革历史出版社.md "wikilink")，2016年4月。
  - 《孙承宗》，[中华书局](../Page/中华书局.md "wikilink")。
  - 《评李秀成》，香港[天地图书有限公司](../Page/天地图书有限公司.md "wikilink")。
  - 《大人物的变态心理》，[时代文艺出版社](../Page/时代文艺出版社.md "wikilink")。
  - 《孔子批判》，与[关锋](../Page/关锋.md "wikilink")、周英合著，[时代文艺出版社](../Page/时代文艺出版社.md "wikilink")，2002年；再版时名《论语译说与孔子批判》，中国文革历史出版社，2012年。
  - 《周易十日谈》，上海书店出版社，1992年；增补版改名《周易十讲》，上海人民出版社，2003年。台湾、香港也以《周易十讲》书名出版发行。
  - 《墨子十讲》，[上海人民出版社](../Page/上海人民出版社.md "wikilink")。
  - 《孙子兵法十讲》，[安徽文学出版社](../Page/安徽文学出版社.md "wikilink")。
  - 中国历史人物论集：《先秦人物论》、《秦代人物论》、《两汉人物论》、《三国人物论》

编辑：

  - 《孙子兵法大辞典》，[上海科普出版社](../Page/上海科普出版社.md "wikilink")。
  - 《中华易学大辞典》，上海古籍出版社，2008年。
  - 十家论丛第一辑共八册，2006年[上海人民出版社出版](../Page/上海人民出版社.md "wikilink")：《十家论孔》，《十家论易》，《十家论管》，《十家论老》，《十家论孙》，《十家论墨》，《十家论庄》，《十家论佛》。
  - 《今古奇观正续编》，[江西百花出版社](../Page/江西百花出版社.md "wikilink")。
  - 《三国图说》，[上海科技文献出版社](../Page/上海科技文献出版社.md "wikilink")。

## 参考文献

  - 《“文化大革命”中的名人之升》温乐群等编，[中央民族学院出版社](../Page/中央民族学院出版社.md "wikilink")，1993年版，17页。
  - 《文革英雄沉浮录》。

## 外部链接

  - [戚本禹谈毛泽东和文化大革命](https://web.archive.org/web/20111119055419/http://sinai.blog.163.com/blog/static/120711488201161802629216/)

[Category:文革时期人物](../Category/文革时期人物.md "wikilink")
[Category:秦城监狱囚犯](../Category/秦城监狱囚犯.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国反革命宣传煽动罪罪犯](../Category/中华人民共和国反革命宣传煽动罪罪犯.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国诬告陷害罪罪犯](../Category/中华人民共和国诬告陷害罪罪犯.md "wikilink")
[Category:中共中央办公厅](../Category/中共中央办公厅.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国编辑](../Category/中华人民共和国编辑.md "wikilink")
[Category:上海市南洋模范中学校友](../Category/上海市南洋模范中学校友.md "wikilink")
[Category:威海人](../Category/威海人.md "wikilink")
[B本禹](../Category/戚姓.md "wikilink")
[Category:被开除中国共产党党籍者](../Category/被开除中国共产党党籍者.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.